\subsection{Bestimmung der spezifischen Elektronenladung}
\label{sec:me}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		
		$r_\text{K}$ in mm & $\bar{U}_\text{B}$ in V & $\Delta \bar{U}_\text{B, stat}$ in V & $\Delta \bar{U}_\text{B, syst}$ in V & $\frac{e}{m}$ in $\frac{\text{C}}{\text{kg}}$\\
		\hline
		$30 \pm 2$ & 80,78 & 0,83 & 0,1 & $(1,75 \pm 0,28) \times 10^{11}$ \\
		\hline
		$40 \pm 2$ & 142,15 & 1,30 & 0,1 & $(1,73 \pm 0,21) \times 10^{11}$ \\
		\hline
		$50 \pm 2$ & 223 & 1,13 & 0,1 & $(1,74 \pm 0,19)\times 10^{11}$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Hier sind die Beschleunigungsspannungen, die zum Erzeugen eines Rings mit dem angegeben Radius bei einem Strom von $I = 1,3 \pm 0,1 \, \text{A}$ nötig waren, und deren Unsicherheiten angegeben. Zusätzlich ist jeweils die aus den Daten errechnete spezifische Elektronenladung zu sehen.}
	\label{tab:MessungKonstStrom}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		
		$r_\text{K}$ in mm & $\bar{I}$ in A & $\Delta \bar{I}_\text{stat}$ in A & $\Delta \bar{I}_\text{syst}$ in A & $\frac{e}{m}$ in $\frac{\text{C}}{\text{kg}}$\\
		\hline
		$30 \pm 2$ & 1,633 & 0,009 & 0,1 & $(1,72 \pm 0,28) \times 10^{11}$ \\
		\hline
		$40 \pm 2$ & 1,215 & 0,006 & 0,1 & $(1,75 \pm 0,21) \times 10^{11}$ \\
		\hline
		$50 \pm 2$ & 0,969 & 0,003 & 0,1 & $(1,76 \pm 0,19)\times 10^{11}$ \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Hier sind die Stromstärken, die zum Erzeugen eines Rings mit dem angegeben Radius bei einer Beschleunigungsspannung von $U_\text{B} = 125,2 \pm 0,1 \, \text{V}$ nötig waren, und deren Unsicherheiten angegeben. Zusätzlich ist jeweils die aus den Daten errechnete spezifische Elektronenladung zu sehen.}
	\label{tab:MessungKonstSpannung}
\end{table}

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		
	 Messung & $r_\text{K}$ in mm &$\frac{e}{m}$ in $10^{11}\frac{\text{C}}{\text{kg}}$ & $\Delta\left(\frac{e}{m}\right)_\text{stat}$ in $10^{11}\frac{\text{C}}{\text{kg}}$ & $\Delta\left(\frac{e}{m}\right)_\text{syst}$ in $10^{11}\frac{\text{C}}{\text{kg}}$ \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{mit konstantem $I = 1,3 \,\text{A}$ } & 30 & 1,75 &  0,12 & 0,16 \\
		\cline{2-5}
		& 40 & 1,73 & 0,09 & 0,13 \\
		\cline{2-5}
		& 50 & 1,74 & 0,07 & 0,12 \\
		\hline
		\multirow{3}{*}{mit konstantem $U_\text{B} = 125,2 \,\text{V}$ } & 30 & 1,72 & 0,12 & 0,16 \\
		\cline{2-5}
		& 40 & 1,75 & 0,09 & 0,13 \\
		\cline{2-5}
		& 50 & 1,76 & 0,07 & 0,12 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{In dieser Tabelle sind nochmals die aus den sechs Messungen berechneten spezifischen Ladungen zu sehen. Die statistische und die systematische Ungenauigkeit sind hier getrennt angegeben.}
	\label{tab:SpezifischeLadungen}
\end{table}

Die gemessenen Werte sind in den Tabellen \ref{tab:MessungKonstStrom} und \ref{tab:MessungKonstSpannung} eingetragen. Für jede Messung wurde die spezifische Elektronenladung mit Gleichung 2 berechnet.
Die Fehlerrechnung wird im folgenden näher erläutert. \\
Die statistische Unsicherheit kommt von der Unsicherheit des Radius' und der Unsicherheit der Strom- bzw. Spannungsmessung. Beim Radius des Kreises wurde eine Unsicherheit von $\Delta r_\text{K, stat} = 1\,\text{mm}$ angenommen, da der Elektronenstrahl eine endliche Breite hat und somit die genaue Messung des Radius' erschwert. Für die statistische Unsicherheit der Strom- bzw. Spannungsmessung wurde die Standardabweichung angenommen. Der Fehler berechnet sich also mit

\begin{equation*}
\Delta \bar{x}_\text{stat} = \sqrt{\frac{1}{n - 1} \sum_{i = 1}^{n} (x_\text{i} - \bar{x})^2 },
\end{equation*}

dabei ist $\bar{x}$ der Mittelwert, $x_\text{i}$ die Werte der Einzelmessungen und $n$ die Gesamtzahl der Messungen. Die Unsicherheiten pflanzen sich gemäß Gauß'scher Fehlerfortpflanzung durch quadratische Addition

\begin{equation*}
\Delta y_{stat} = \sqrt{ \Delta {x}_1^2 \left(\frac{\partial y}{\partial x_1}\right)^2 +  
	\Delta {x}_2^2 \left(\frac{\partial y}{\partial x_2}\right)^2 +
	\Delta {x}_3^2 \left(\frac{\partial y}{\partial x_3}\right)^2 + \cdots}
\end{equation*}

fort.
Für die spezifische Elektronenladung kann die statistische Unsicherheit also wie folgt berechnet werden:

\begin{equation*}
\Delta \left(\frac{q}{m}\right)_\text{stat} = \left(\frac{q}{m}\right) \cdot \sqrt{\frac{4 \Delta r_\text{K}^2}{r_\text{K}^2} + \frac{\Delta U_\text{B}^2}{U_\text{B}^2} + \frac{4 \Delta I^2}{I^2}}.
\end{equation*}

In die systematische Unsicherheit geht zum einen die in der Versuchsanleitung angegebene Unsicherheit von $\Delta R_\text{syst} = 2 \,\text{mm}$ für den Radius der Helmholtz-Spulen, und zum anderen ein Fehler von $\Delta r_\text{K} = 1 \,\text{mm}$ bei der Messung des Kreisradius' des Elektronenstrahls. Systematische Unsicherheiten der Multimeter, die zur Strom- und Spannungsmessung verwendet wurden, wurden vernachlässigt. 
Systematische Fehler pflanzen sich mit linearer Addition

\begin{equation*}
\Delta y_\text{syst} = \abs{\Delta x_1 \left( \frac{\partial y}{\partial x_1}\right)} + 
\abs{\Delta x_2 \left( \frac{\partial y}{\partial x_2}\right)} + 
\abs{\Delta x_3 \left( \frac{\partial y}{\partial x_3}\right)} + \cdots
\end{equation*}

fort. Demnach kann die systematische Unsicherheit der spezifischen Elektronenladung mit

\begin{equation*}
\Delta \left(\frac{q}{m}\right)_\text{syst} = \left(\frac{q}{m}\right) \cdot \left( \frac{2 \Delta R}{R} + \frac{2 \Delta r_\text{K}}{r_\text{K}}\right)
\end{equation*}

berechnet werden. Die für die verschiedenen Messungen berechneten spezifischen Elektronenladungen und deren Unsicherheiten sind in Tabelle \ref{tab:SpezifischeLadungen} aufgetragen. \\
Um einen endgültigen Wert zu errechnen, wurde der gewichtete Mittelwert der bisherigen Ergebnisse gebildet.
Der gewichtete Mittelwert ist wie folgt definiert:

\begin{equation*}
\bar{x} = \frac{\sum_{i = 1}^{n}w_\text{i} x_\text{i}}{\sum_{i = 1}^{n}w_\text{i}}.
\end{equation*}

Dabei sind

\begin{equation*}
w_\text{i} = \frac{1}{\Delta x_\text{i}^2}
\end{equation*}

die Wichtungsfaktoren. Für die $\Delta x_\text{i}$ müssen hierbei ausschließlich die statistischen Ungenauigkeiten verwendet werden. Für die Genauigkeit des gewichteten Mittelwertes gilt schließlich

\begin{equation*}
	\Delta \bar{x} = \sqrt{\frac{1}{\sum_{i = 1}^{n}} w_\text{i}}.
\end{equation*}

Insgesamt ergibt sich damit für die spezifische Elektronenladung ein Wert von

\begin{equation*}
\left(\frac{e}{m}\right) = \left(1,74 \pm 0,05\right) \times 10^{11} \,\frac{\text{C}}{\text{kg}}.
\end{equation*}

Aus dem gewichteten Mittelwert ergibt sich eine statistische Unsicherheit von $\Delta \left(\frac{q}{m}\right)_\text{stat} = 0,035\times 10^{11} \,\frac{\text{C}}{\text{kg}}$. 
Für die systematische Unsicherheit wurde der Wert $\left(\frac{q}{m}\right)_\text{syst} = 0,15\times 10^{11} \,\frac{\text{C}}{\text{kg}}$ als Mittel der oben errechneten systematischen Unsicherheiten verwendet. \\

Der Wert stimmt im Rahmen der Unsicherheiten sehr gut mit dem Literaturwert von $\left(\frac{e}{m}\right) \approx 1,75882$ überein.
Die gute Übereinstimmung rechtfertigt auch im Nachhinein die Vernachlässigung der systematischen Unsicherheiten der Spannungs- bzw. Strommessung. \\